Как мы разобрались в прошлый раз, при запуске компьютера система инициализации запускает всякие сервисы, которые работают в фоне. По большей части работа системного администратора заключается в том, чтобы следить за состоянием операционной системы, устанавливать и настраивать всякие сервисы. На серверах крутятся всякие сервисы, допустим, тот же веб сервер,  где крутятся сайты. 

![](images/35/basicops.png)

systemd, как сервисный менеджер, позволяет управлять этими сервисами. Для примера возьмём сервис под названием sshd. Вы часто будете встречать сервисы с буквой d в конце - она означает daemon, то есть демон программы ssh. Базовые операции - это остановить, запустить и перезапустить сервис - то есть sudo systemctl stop sshd, sudo systemctl start sshd и sudo systemctl restart sshd соответственно. Как понятно из названия, restart останавливает и запускает сервис заново. Обычно перезапускают сервис, когда изменяются какие-то настройки демона. Нужно его заново запустить, чтобы он перечитал свои настройки. Для каких-то сервисов это не проблема, но бывают важные сервисы, в которых даже секундная остановка вызывает проблемы. Для таких сервисов существует возможность перезапустить основной демон, при этом не затронув текущие процессы. Для этого используется опция reload - sudo systemctl reload sshd.

![](images/35/mask.png)

Как мы помним, systemctl enable sshd даёт возможность запускать сервис автоматом при включении компьютера. Мы можем сделать systemctl disable sshd, если не хотим, чтобы сервис стартовал при включении. И тем не менее, другие программы и пользователи могут запустить этот сервис при необходимости. Если же мы хотим, чтобы этот сервис нельзя было запустить, мы можем его замаскировать, с помощью команды systemctl mask sshd. Как видите, создаётся символическая ссылка, ведущая на /dev/null - то есть, при попытке запустить сервис ничего не произойдёт. Но это касается только сервиса, если мы вручную запустим программу, она будет работать. Ну и с помощью unmask - sudo systemctl unmask sshd - мы можем сервис размаскировать.

![](images/35/status.png)

Также мы можем посмотреть статус этого сервиса с помощью команды status - systemctl status sshd. В строчке Loaded мы видим путь до основного файла сервиса. Дальше 2 раза видим слово enabled. Первый enabled говорит о том, что сервис включён, т.е., он будет запускаться при включении компьютера. Перед вторым enabled написано vendor preset. То есть, имеется в виду, что этот сервис был включён по умолчанию ещё при установке программы или операционной системы. 

![](images/35/statusstop.png)

В строчке Active мы видим, что сервис работает. Если остановить сервис, здесь будет писаться inactive. 

![](images/35/exited.png)

Иногда, вместо active (running), можно увидеть active (exited) - systemctl status vboxadd. Собственно, ничего страшного в этом нет. Если это какой-то демон, который постоянно работает на фоне, systemd может отслеживать состояние процесса и говорить, что он работает, то есть running. Но иногда вместо полноценного демона за сервисом стоит какой-то скрипт, который запускается, выполняет свою работу, запускает какие-то программы и завершается. И вроде скрипт больше не работает, но свою работу он сделал. Поэтому так и выходит - вроде это и не демон, отслеживать нечего, но при этом то что нужно работает. 

![](images/35/status.png)

Вернёмся к нашему sshd. Дальше у нас ссылки на документацию и PID основного процесса, который запустился при старте сервиса. Дальше Tasks - общее количество процессов - включая основной и его дочерние. Memory  - сколько  оперативки использует этот сервис. Дальше CGroup - контрольная группа, в которую входят процессы этого сервиса. С помощью контрольных групп на уровне ядра можно изолировать группу процессов и выделять им ограниченные ресурсы - сколько-то оперативки, сколько-то процессора и т.п. Эдакая виртуализация на уровне самой операционной системы. Чуть ниже в статусе мы видим логи. К ним мы ещё вернёмся.

Я не хочу ударяться в объяснение каждой из команд systemctl, типа systemctl cat sshd, show, edit и всё такое. Не все команды используются часто, многие специфичны. На что-то мы наткнёмся и разберём, что-то вы по работе разберёте, а с чем-то и в вовсе не столкнётесь.

![](images/35/systemd.png)

Как мы упомянули в прошлый раз, systemd отвечает не только за сервисы. Если запустить команду systemctl --all, мы увидим информацию о всех unit-ах - а тут и сервисы, и таргеты, и устройства, и mount-ы, и всякое другое. С сервисами и таргетами мы разобрались, немного поговорим про другие юниты. 

![](images/35/udev.png)

Помните, когда мы говорили про ядро, мы упомянули udev? Программа, которая делает какие-то действия при виде устройств - даёт названия устройствам, создаёт ссылки в директории /dev, может передать ядру какие-то параметры для устройства, запустить какие-то программы и т.п. Так вот, udev - тоже демон, но, к тому же, он является частью systemd, генерирует юнит файлы для устройств, называемые device unit-ами. Это позволяет сделать связь между устройствами и другими сервисами.

![](images/35/mount.png)

Или, допустим, mount unit-ы. Для примера возьмём mydata.mount - systemctl show mydata.unit. При включении компьютера кто-то же должен примонтировать все файловые системы, указанные в fstab? Так вот, systemd генерирует специальные unit-ы на основе записей fstab и монтирует их. При этом он смотрит зависимости, скажем, отличает локальные файловые системы от сетевых и на основе этого формирует зависимости при создании юнитов. Есть ещё swap unit-ы - примерно тоже самое, но для swap разделов.

Про остальные unit-ы мы поговорим, когда будем разбирать темы, связанные с ними. А сегодня мы разобрали как работать с сервисами, как смотреть информацию о них, и в целом стали лучше понимать, чем же занимается systemd. 